\chapter{Badania} \label{ch:chapter-04}

Badania przeprowadzone zostały dla dwóch metod. Dla standardowej implementacji algorytmu \texttt{A*} oraz
dla implementacji opisanej w rozdziale \ref{ch:chapter-02}.

\section{Ograniczenia}

Podczas prowadzenia badań zostały przyjęte następujące ograniczenia:

\begin{enumerate}
    \item Mapa nie będzie posiadała przeszkód,
    \item Mapa minimalnej wielkości 5x5,
    \item Wielkość mapy musi być nieparzysta.
\end{enumerate}

Powodem pierwszego ograniczenia, byłaby konieczność stworzenia skomplikowanego systemu generowania mapy, aby nie
tworzyły się niewspierane kombinacje (brak drogi, segment ma dostępne wyjścia, ale wejścia innego segmentu są
niedostępne itd.). Dodatkowo sytuacja pustej mapy jest bardziej niekorzystna dla aktualnej implementacji, ponieważ
podczas wypalania wszystkie przeszkody byłyby już ominięte. W wypadku standardowej implementacji należałoby najpierw
sprawdzić, czy potencjalna droga nie prowadzi do `ślepej uliczki'.\par
    Drugie ograniczenie jest spowodowane przez sposób generowania segmentów. Jeżeli segment jest wielkości mniejszej niż
5x5, nie można zarejestrować dwunastu węzłów(rys. \ref{img:chapter-04:node-ids}), które są realizowane w algorytmie
(listing \ref{lst:chapter-02:a-star}). Oczywiście mogłyby się pokrywać, jednak wtedy algorytm nigdy nie osiągnąłby
swojego maksymalnego potencjału.\par Trzecie ograniczenie upraszcza sposób rejestracji węzłów, ponieważ w przeciwnym
wypadku, węzły [\texttt{1, 4, 7, 10}] (rys. \ref{img:chapter-04:node-ids}), musiałyby faworyzować jedną z dostępnych
stron (a to prowadziłoby do gwarantowanej zmniejszonej dokładności rozwiązań).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../resources/chapter-02/images/example-chunk-worst-case.png}
    \caption{Najgorszy wydajnościowo przypadek segmentu}
    \label{img:chapter-04:node-ids}
\end{figure}

\newpage

\section{Złożoność pamięciowa}

Sprawdzenie złożoności obliczeniowej (poprzez porównanie czasów wykonania algorytmu) wymaga wygenerowania mapy. Z tego
powodu najpierw zostanie sprawdzona złożoność pamięciowa. Dzięki zastosowaniu
\texttt{Flatbuffer}'ów\footnote{\url{https://google.github.io/flatbuffers/}} możliwe jest dokładne sprawdzenie ile w
pamięci zajmuje mapa. Aby dokonać pomiaru, należało jedynie wykorzystać wbudowany system serializacji. System ten
dokonuje zrzutu \texttt{1:1} z pamięci na dysk, co pozwoli to na dokładne oszacowanie wielkości mapy w pamięci.\par
Sprawdzenie złożoności pamięciowej, będzie polegało na wygenerowaniu kilku rozmiarów map. Pozwoli to na sprawdzenie
dwóch rzeczy – czasu generowania segmentu oraz rozmiaru w pamięci.


\subsection{Czas generowania mapy}

Pomiar czasu opiera się na zapisie aktualnego stanu zegara na początku i końcu generowania (bez innych instrukcji). W
tabeli \ref{tbl:chapter-04:file-gen-time} można zobaczyć czas generowania dwóch segmentów. Pierwszy czas dotyczy
segmentu zawierającego przejścia pomiędzy węzłami segmentów bazowych (w tym wypadku poziomu pierwszego). Drugi jest
zapisem mapy zawierającym tylko informację o dostępności pól (nie posiada segmentacji, czy ścieżek).

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c || }

        \hline \hline
        Wymiary & Czas generacji rozbudowanej mapy & Czas generacji prostej mapy \\
        \hline
            5  & 173 ms  & 44ms \\
            7  & 445 ms  & 85ms \\
            9  & 1030 ms & 145ms \\
            11 & 1919 ms & 233ms \\
            13 & 3672 ms & 371ms \\
        \hline \hline
    \end{tabular}
    \caption{Czas generowania segmentów}
    \label{tbl:chapter-04:file-gen-time}
\end{table}

\subsection{Wielkość w pamięci generowanej mapy}

Aby skorzystać z \texttt{flatbuffer}'ów, został wykonany specjalny plik opisowy z użyciem języka
IDL\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Interface_description_language}}. Pozwala on zaprojektować pola
wewnętrzne klasy, a potem wygenerować potrzebne pliki języka \texttt{c++}. \texttt{Flatbuffer}'y zapewniają własny
sposób serializacji pliku w bezpieczny i wieloplatformowy sposób. W tabeli \ref{tbl:chapter-04:file-size} zawarto
wielkości plików wygenerowanych dla dwóch typów map. Pierwsza jest mapą segmentowaną z wypalonymi ścieżkami, a druga
jest odpowiednikiem pierwszej, ale bez wypalonych ścieżek. W tabeli \ref{tbl:chapter-04:file-size-diff}, zapisana jest
różnica wielkości pomiędzy dwoma mapami.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c | c || }

        \hline \hline
            Rozmiar segmentu & Rozmiar pliku poziomu 2 & Rozmiar pliku dla normalnej mapy & Typ \\
        \hline
            5  & 20'008        & 4'632         & B \\
            7  & 51'567        & 13'022        & B \\
            9  & 108'028       & 30'660        & B \\
            11 & 1'989'144     & 630'768       & B \\
            13 & 3'351'320     & 1'171'824     & B \\
            15 & 5'289'688     & 2'012'720     & B \\
            17 & 7'940'952     & 3'250'224     & B \\
            19 & 11'455'640    & 4'994'928     & B \\
            21 & 15'998'104    & 7'371'248     & B \\
            23 & 21'746'520    & 10'517'424    & B \\
            25 & 28'892'888    & 14'585'520    & B \\
            27 & 37'643'032    & 19'741'424    & B \\
            29 & 48'216'600    & 26'164'848    & B \\
            31 & 60'847'064    & 34'049'328    & B \\
            33 & 75'781'720    & 43'602'224    & B \\
            35 & 93'281'688    & 55'044'720    & B \\
            37 & 113'621'912   & 68'611'824    & B \\
            39 & 137'091'160   & 84'552'368    & B \\
            41 & 163'992'024   & 103'129'008   & B \\
            43 & 194'640'920   & 124'618'224   & B \\
            45 & 229'368'088   & 149'310'320   & B \\
            47 & 268'517'592   & 177'509'424   & B \\
            49 & 312'447'320   & 209'533'488   & B \\
            51 & 361'528'984   & 245'714'288   & B \\
            53 & 416'148'120   & 286'397'424   & B \\
            55 & 476'704'088   & 331'942'320   & B \\
            57 & 543'610'072   & 382'722'224   & B \\
            59 & 617'293'080   & 439'124'208   & B \\
            61 & 698'193'944   & 501'549'168   & B \\
            63 & 786'767'320   & 570'411'824   & B \\
            65 & 883'481'688   & 646'140'720   & B \\
            67 & 988'819'352   & 729'178'224   & B \\
            69 & 1'103'276'440 & 819'980'528   & B \\
            71 & 1'227'362'904 & 919'017'648   & B \\
            73 & 1'361'602'520 & 1'026'773'424 & B \\
            75 & 1'506'532'888 & 1'143'745'520 & B \\
            77 & 1'662'705'432 & 1'270'445'424 & B \\
            79 & 1'830'685'400 & 1'407'398'448 & B \\
            81 & 2'011'051'864 & 1'555'143'728 & B \\
        \hline \hline

    \end{tabular}
    \caption{Rozmiar plików wygenerowanych przy zapisie}
    \label{tbl:chapter-04:file-size}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c || }

        \hline \hline
            Rozmiary & Różnica w bajtach & Jakim \% mapy segmentowanej jest mapa prosta \\
        \hline
            5  & 15'376      B & 23\% \\
            7  & 38'545      B & 25\% \\
            9  & 77'368      B & 28\% \\
            11 & 1'358'376   B & 32\% \\
            13 & 2'179'496   B & 35\% \\
            15 & 3'276'968   B & 38\% \\
            17 & 4'690'728   B & 41\% \\
            19 & 6'460'712   B & 44\% \\
            21 & 8'626'856   B & 46\% \\
            23 & 11'229'096  B & 48\% \\
            25 & 14'307'368  B & 50\% \\
            27 & 17'901'608  B & 52\% \\
            29 & 22'051'752  B & 54\% \\
            31 & 26'797'736  B & 56\% \\
            33 & 32'179'496  B & 58\% \\
            35 & 38'236'968  B & 59\% \\
            37 & 45'010'088  B & 60\% \\
            39 & 52'538'792  B & 62\% \\
            41 & 60'863'016  B & 63\% \\
            43 & 70'022'696  B & 64\% \\
            45 & 80'057'768  B & 65\% \\
            47 & 91'008'168  B & 66\% \\
            49 & 102'913'832 B & 67\% \\
            51 & 115'814'696 B & 68\% \\
            53 & 129'750'696 B & 69\% \\
            55 & 144'761'768 B & 70\% \\
            57 & 160'887'848 B & 70\% \\
            59 & 178'168'872 B & 71\% \\
            61 & 196'644'776 B & 72\% \\
            63 & 216'355'496 B & 73\% \\
            65 & 237'340'968 B & 73\% \\
            67 & 259'641'128 B & 74\% \\
            69 & 283'295'912 B & 74\% \\
            71 & 308'345'256 B & 75\% \\
            73 & 334'829'096 B & 75\% \\
            75 & 362'787'368 B & 76\% \\
            77 & 392'260'008 B & 76\% \\
            79 & 423'286'952 B & 77\% \\
            81 & 455'908'136 B & 77\% \\
        \hline \hline

    \end{tabular}
    \caption{Różnica wielkości pliku wypiekanego w stosunku do normalnego}
    \label{tbl:chapter-04:file-size-diff}
\end{table}

\section{Złożoność obliczeniowa}

Złożoność obliczeniowa, została sprawdzona poprzez wybranie jednego punktu z mapy, a następnie zaplanowania ścieżki do
najbardziej prawego punktu na samym dole. Każdy pomiar był rozpoczynany po wygenerowaniu (lub wczytaniu) mapy i kończony
zaraz po znalezieniu ścieżki.\par
Aby sprawdzi, kiedy opłaca się wykorzystać metodę wypalania, należy poznać czas poszukiwania ścieżki pomiędzy dwoma
algorytmami. Otrzymane wyniki będą następnie odjęte od siebie, aby otrzymać różnicę czasów znalezienia rozwiązania.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/5x5.png}
    \caption{Heat-map dla segmentu pierwszego poziomu (5x5)}
    \label{img:chapter-04:heat-map:5}
\end{figure}

Rysunek \ref{img:chapter-04:heat-map:5} przedstawia wizualizacją wyników eksperymentu. Liczby mniejsze od zera,
reprezentują punkty, w których standardowy algorytm okazała się mniej kosztowny obliczeniowo. Kiedy liczba jest większa
od zera, algorytm z wypalonymi ścieżkami, okazał się lepszy (dla wyników równych zero, była tak samo wydajna).\par
Aby łatwiej było analizować wyniki, zostało zastosowane kolorowanie, które na kolor ciemno zielony zaznacza najlepszy
wynik, na żółto wyniki równe zero, a na czerwono wynik najgorszy. Aby zaprezentować pozostałe wartości, wykorzystano
skale pomiędzy wcześniej opisanymi kolorami.

\newpage

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        a) 5x5 & b) 7x7 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/5x5.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/7x7.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 5 -> 7}
    \label{img:chapter-04:heat-map:5-7}
\end{figure}

Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:5-7}.b, można widoczne przyśpieszenie w segmentach umieszczonych
na brzegach. Środek zaczął zmieniać kolor z ciemno-czerwonego na żółty, co sugeruje poprawę wyników algorytmu
wypiekanego.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        c) 9x9 & d) 11x11 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/9x9.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/11x11.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 9 -> 11}
    \label{img:chapter-04:heat-map:9-11}
\end{figure}

Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:9-11}, widać znaczące różnice pomiędzy algorytmami. Szczególnie widoczne jest to
na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:9-11}.d, gdzie czerwony kolor zajmuje widocznie mniej niż połowę segmentu.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        e) 13x13 & f) 15x15 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/13x13.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/15x15.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 13 -> 15}
    \label{img:chapter-04:heat-map:13-15}
\end{figure}

Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:13-15}, nie widać znacznej poprawy. Widać jednak, że wyniki gorsze od \texttt{A*}
skupiają się głównie wokół segmentu docelowego.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        g) 17x17 & h) 19x19 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/17x17.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/19x19.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 17 -> 19}
    \label{img:chapter-04:heat-map:17-19}
\end{figure}

Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:17-19}.g, można zauważyć znaczący wzrost miejsc, w których wypalany algorytm
potrzebuje mniej czasu. Rysunek \ref{img:chapter-04:heat-map:17-19}.h jest momentem, w którym algorytm wypalany zaczyna
zwiększać różnicę czasów. Widać to po znacznym zwiększeniu intensywności koloru zielonego.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        i) 21x21 & j) 23x23 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/21x21.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/23x23.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 21 -> 23}
    \label{img:chapter-04:heat-map:21-23}
\end{figure}

Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:21-23}.i jest ostatni widoczny moment, w którym algorytm zmniejszył ilość
miejsc, z których czas wyznaczenia ścieżki jest krótszy od \texttt{A*}. Na rysunku \ref{img:chapter-04:heat-map:21-23}.j
oraz \ref{img:chapter-04:heat-map:25-27} można jedynie zauważyć wzrost intensywności koloru zielonego, co sugeruje
zwiększenie różnicy czasu, pomiędzy oboma algorytmami.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        k) 25x25 & l) 27x27 \\
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/25x25.png} &
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/win/27x27.png}
    \end{tabular}
    \caption{Heat-Map dla wielkości 25 -> 27}
    \label{img:chapter-04:heat-map:25-27}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Czas znalezienia najdłuższej ścieżki}

Po wykonaniu wcześniejszego badania widoczne było, że najlepsze wyniki są zebrane w segmencie najdalszym od celu.
Szczególnie dobre wyniki, były dla ścieżki od prawego górnego. Tabela \ref{tbl:chapter-04:heat-map:win:results} zawiera
zbiór najlepszych wyników, w zależności od wielkości segmentu.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c || }

        \hline \hline
        Wymiary & Wynik \texttt{A*} & Wynik \texttt{A*} wypiekanego \\
        \hline
            5x5   & 439   [mcs] & 374  [mcs] \\
            7x7   & 938   [mcs] & 573  [mcs] \\
            9x9   & 1469  [mcs] & 729  [mcs] \\
            11x11 & 2636  [mcs] & 1179 [mcs] \\
            13x13 & 3188  [mcs] & 1243 [mcs] \\
            15x15 & 4214  [mcs] & 1324 [mcs] \\
            17x17 & 5356  [mcs] & 1487 [mcs] \\
            19x19 & 6849  [mcs] & 1740 [mcs] \\
            21x21 & 8543  [mcs] & 1959 [mcs] \\
            23x23 & 11355 [mcs] & 2313 [mcs] \\
            25x25 & 11990 [mcs] & 2320 [mcs] \\
            27x27 & 14029 [mcs] & 2527 [mcs] \\
        \hline \hline

    \end{tabular}
    \caption{Wyniki dla najlepszych przejść 2-poziomu (Windows/Silniejsza maszyna)}
    \label{tbl:chapter-04:heat-map:win:results}
\end{table}

Testy były przeprowadzane na dwóch maszynach. Jedna
posiadała jako system operacyjny windowsa, a druga linux'a. Maszyna z Linux'em, posiadała znacząco słabszy procesor co
pozwoliło przetestować, jak zachowa się implemntacja, w przypadku ograniczonych możliwości obliczeniowych. Tabela
\ref{tbl:chapter-04:heat-map:lin:results} przedstawia wyniki dla słabszej maszyny.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c || }

        \hline \hline
        Wymiary & Wynik \texttt{A*} & Wynik \texttt{A*} wypiekanego \\
        \hline
            5x5   & 597   [mcs] & 461  [mcs] \\
            7x7   & 889   [mcs] & 528  [mcs] \\
            9x9   & 1710  [mcs] & 837  [mcs] \\
            11x11 & 2593  [mcs] & 1040 [mcs] \\
        \hline \hline

    \end{tabular}
    \caption{Wyniki dla najlepszych przejść 2-poziomu (Linux/Słabsza maszyna)}
    \label{tbl:chapter-04:heat-map:lin:results}
\end{table}

\newpage
\section{Porównanie otrzymanych ścieżek}

Po wykonaniu zadania, algorytm zwróci nam informację o kolejnych węzłach, które trzeba odwiedzić, aby dojść do celu. Na
rysunku \ref{img:chapter-04:accuracy-length} została zaprezentowana mapa z segmentem wielkości 5x5. Wartości widoczne na
rysunku, przedstawiają różnicę w liczbie przejść wyliczonych przez oba algorytmy. Jeżeli wartość jest większa od zera,
oznacza to, że liczba przejść algorytmu używającego metodę wypalania jest większa, od standardowego algorytmu. Może to
sugerować, że ścieżka, wyliczona przez algorytm z wypalaniem jest \emph{dłuższa}. Duży szary kwadrat, na dole jest
wynikiem przetwarzania jednego rozwiązania, na inne (mapy mają inne reprezentacje). Obszar ten został zignorowany,
ponieważ algorytm z wypiekaniem, podczas analizy tylko ostatniego segmentu, wykorzysta standardowy algorytm.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/linux/accuracy/length-heat-map.png}
    \caption{Różnica ilości węzłów w ścieżkach obu implementacji}
    \label{img:chapter-04:accuracy-length}
\end{figure}

\newpage

Na rysunku \ref{img:chapter-04:accuracy-difference} można zobaczyć, jak bardzo ścieżki się różnią. Jeżeli wartość wynosi
jeden, oznacza to, że ścieżki są identyczne. Im bardziej wartość maleje, tym bardziej ścieżki się różnią (gdzie
zero mówi, że nie posiadają żadnych punktów wspólnych). Kolor czerwony reprezentuje ścieżki, które mają niewiele wspólnych
przejść, a kolor zielony, wskazuje te które mając dużo wspólnych przejść.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../resources/chapter-04/images/heat-map/linux/accuracy/accuracy-heat-map.png}
    \caption{Podobieństwo ścieżek obu implementacji}
    \label{img:chapter-04:accuracy-difference}
\end{figure}

Widoczna jest rozbieżność prawie wszystkich ścieżek, z wyjątkiem tych które wykorzystują skośne przejścia.
Najwyraźniejsze jest to na przejściach położonych na przekątnej mapy. Wszystkie ścieżki wyznaczane przez algorytm
wypiekany są identyczne w stosunku do tych wyznaczanych przez \texttt{A*}. Posiadając wszystkie informacje zawarte w tym
rozdziale, pozostaje zastanowić się, czy zysk jest warty strat.